認真討論一下"本土派"

兩年之間, 本土思潮大起大落, 由雨傘革命後新興組織如雨後春筍出現, 壯大"本土派"的聲勢, 到青年新政兩位立法會議員被政府借故取消資格, "本土派"卻未能發起有力反擊. 晌新興政治派系嘅聲望和影響力跌至最低點嘅依個時間, 或許正係派系中人應該冷靜歸納過去兩年得失, 反思各個大小問題嘅最好時機. 而其中, 一個最值得反思嘅問題, 卻會直接動搖依個新興政治派系最基礎嘅價值.

到底, 乜嘢係本土?

本土派支持者可能會覺得依個問題好白痴, 而每一個本土派支持者都可以答到依個問題. 可惜, 最慘就係依堆答案之間可能會差天共地, 每人對"本土"理念嘅定義都有自己嘅睇法, 而各人嘅定義可能無從交集. 唔同對"本土"有相近認知嘅人組成咗屬於自己嘅圈子, 同"本土"內其他圈子嘅勢力互相攻訐, 不亦樂乎, 幾乎忘記咗當初走出嚟關心政治嘅原因.

"本土派"不成一派, 最大嘅原因係不論派系中人, 定係市民大眾, 對何謂本土都缺乏一個清晰嘅定義, 一個令派系中人連結一齊嘅橋樑. 到底依個橋樑, 會係一個政治理論, 一套行事方法, 定係其他嘢呢?

如果搵番最早話"本土"嘅立法會議員, 應該係大家都唔認為算係"本土派"嘅毛孟靜同范國威, 佢地嘅本土主張比較簡單: 港人優先, 審批單程證申請, 取消雙非兒童居港權, 自由行人數限制等等. 當時佢地可以話係第一個將本土思潮真正帶入議會嘅立法會議員, 佢地晌14年提出關於港人優先嘅議案係大比數否決, 晌果陣亦都令到社會有所討論, 可惜依啲討論冇成為本土主義發展嘅基礎, 例如咩係應該獲得優先嘅"香港人", 依個討論到而家晌本土派都仲未有一個廣泛接納嘅定義.

雨傘革命完結, 好多參與其中嘅年青人致志投身政治, 當中絕大部份都摒棄傳統泛民陣營, 選擇同志同道合者成立新組織, 而依啲年青人入面亦都絕大部份被本土思潮吸引. 依個時候, 本土思潮由對個別政策批判嘅政策向討論, 搖身一變成為研究港中權力關係嘅策略性討論. 依啲討論同上面關於香港人定義嘅討論一樣, 並冇晌本土派入面有個廣泛接納嘅定義.

晌雨傘革命之後, 香港都有大大小小嘅抗爭運動係同本土思潮有關, 包括針對新界西北水貨客問題嘅光復行動, 及今年年初一因小販擺賣而起嘅旺角衝突. 不論係大眾同本土派支持者都漸漸將依啲抗爭場面同"本土派"拉上關係, 因為抗爭係"本土派"應有之義. 久而久之, 除咗組織或人物思維夠唔夠本土之外, 有時關於"本土派"經織或人物嘅討論仲會係關於佢地行為夠唔夠本土. 之但係, "本土派"嘅行動模式又係咪應該要有一個標準呢, 又係未必會有個大家都認同嘅答案.

傳媒因為傘後組織入面大多數人擁護本土思潮, 就將傘後組織歸納為"本土派", 大眾對依個稱呼亦都習慣性接受, 但係一堆傘後組織以組織嘅身份有冇採取足夠"本土"嘅取態, 就冇乜人會細心去檢視. "本土派"似係傳媒同大眾用嚟方便稱呼一班雨傘革命後走出嚟政治人物嘅標籤, 多過真係因為某啲政治理念而走埋一齊嘅政治力量.

結果, 大家而家對"本土派"嘅定義同特質, 都好似像霧又像花咁睇唔清, 自然無從共同合作發揮力量了.

"本土派"骨干組織晌14年之後, 面對接連嘅兩個選舉, 缺乏咗對本土思潮入面種種作足夠討論嘅時間同集中力, 令到"本土派"成為聖經入面起晌浮沙上嘅大樓. 如果真係想本土派壯大發展, 本土派嘅支持者必需要由下而上咁建構屬於佢地嘅諗法同理論, 由佢地自己去約制聲稱係本土派嘅組織, 而唔係好似而家咁由唔同組織去帶頭, 咁先可以成為一個健康發展嘅政治勢力.

到底乜嘢係本土? 本土係咪代表政策上香港人優先? 點先算香港人? 香港同中國嘅關係應該係點? 用咩手法去達至依個構思中嘅關係? 依啲問題都好應該討論後再歸納.

晌連登度前排其中一個討論話題, 就係熱普城同本民青到底點先可以停戰. 依個討論當然唔會有任何結論, 但係如果發起討論嘅真係有心人, 希望本土派入面嘅勢力可以集中火力對外做嘢嘅, 其實唔係要兩大圈子停火, 而係要重新審視本土派嘅價值, 再去睇下本土派入面嘅各個圈子點樣去蕪存菁, 等本土派可以輕裝上陣, 去迎接之後嘅挑戰.

推一推, 大家討論下.

留名放工睇

想問下本土派終極目標係咪真係港獨？港獨係叫價、手段去達到真正自治定係點？

回應樓主關心嘅其中一點，團結，跟據香港社會運動的往蹟，要團結先要介定咩人係同路人（我覺得呢樣野非常on9），我地願唔願意支持同我地路線70%相似嘅人？

具體建議，本土太大，議題太散亂難以兼顧。近年比較成功如反國教、反雙非、反水貨，都係打單一議題。所以如果想本土運動可持續發展，可以list低我地有咩港人權利需要具體爭取，逐個逐個黎，累積小勝而成大勝。單一議題亦可讓小政團較易專注應付和取得成績。有志的本土人士亦唔應該咁大貪，一野成立一個政黨，關注曬所有議題，咁只會虛耗不必要精力。

如果幾個單一議題小政團, 之後就會番番去你第二度嘅問題, 就係我地可唔可以同例如70%路線相似嘅人坐埋同一條船, 做唔到嘅話依個集小而大嘅計劃就會破產, 因為只會俾人逐個擊破. 晌依方面, 我成日都話香港嘅政治係嬰兒期, 因為對同道人和而不同都做唔到.

本土派嘅目標係咪港獨, 其實真係要成個本土派坐低傾, 我覺得兩樣絕對係有分別, 本土可以係個政治主張, 但係港獨就一定係超越純粹政治主張, 唔係剩係一個政治組織或者政黨做到嘅事了.

太長唔quote了

和而不同係需要學習，我指唔單單係政團，而係普通市民本土支持者都要。一般市民唔需要太投入喺組織之間的恩怨情仇。

試諗下如果我地檢視一個組織的工作量，有60%甚至更多係用黎處理人事糾紛，咁佢可以花嘅時間心力喺你同我嘅好處上面仲剩返幾多？

我心目中的本土組織係會定期滙報工作進度、透明度高、proactive，專注事而唔係專注人。

關於本土的方向，我覺得唔應該單靠枱面上的領袖人物諗，我地就齋等。呢種由上而下嘅作風我冇話一定唔啱，只不過未到時候。如果領袖支持度、認受性夠高夠廣，我唔介意俾佢lead。

除左由上而下？有冇諗過由下而上？so far我未見過有本土組織有做過比較嚴肅的調查，調查市民對本土的睇法，掌握一下民情，好過你地自己同一班支持者圍爐打飛機，最後玩唔夠3、5年變過街老鼠，既離撚晒地，又離撚晒譜。

Set一份問卷可能現有本土組織不屑做，因為佢地已經有自己諗法、做法去設定對自己組織最有利的議程。但點解唔可以一般市民做？反正而家google form咁方便。

問題sample：
1）你認為本土的目標是：
A 港獨 B 自治 C港人優先

2）你認為本土最迫切的議題是：
A 真普選 B 切換港共領導人 C 單程證審批權 D 房屋供應 E 水貨

3）如果有本土派組織呼籲集會，你願意出席嗎？
A 會 B 不會 C 睇時間

本土派之所以不成氣候係因為本土派全部都係垃圾
面對現實啦

劉皇發算唔算本土派

紅字真係不能同意更多, 而家好多時本土派圈子都係上面果個講下面嘅跟, 唔好話街上人, 根本會眾都好少咨詢, 咁樣絕對唔得.

其實如果討論嘅話, 除咗上連登(笑)同google form之外, pol.is都非常好用, 晌台灣果邊公民運動成日用到, 大家可以研究下.

我又唔會話係垃圾, 但係會話係嬰兒期囉…

另外, 其實我唔當自己係本土派, 所以即使依個係現實, 都唔需要我嚟面對~

又推番上嚟先~

本土派中人唔理熱狗定本民青 其實都有唔少有口才同急才嘅人 甚至文膽都有 如果唔掛住搞私怨圍爐打飛機 其實係有發圍嘅空間 不過依家搞成咁講咩都冇用

本土派而家需要嘅唔係急才而係智慧, 唔係要拗贏人而係要低調發展.

留名

本土只係識自命清高,排除異己
雨革中後都開始有依種現象,影相上ig比人屌,mk仔女比人屌,唔衝比人屌
你可以話依班人低質,拖低本土派水平
依樣咪就係本土既弱點
永遠個原則係道不同不相為謀
唔識控制群眾,玩玩下咪變小圈子
連登都大撚把人辦比你睇,班紅衛兵憤青日日屌其他台比人撚狗

道不同不相為謀唔緊要, 個問題係, 到底個"道"係咩呢? 一時係依樣, 一時係果樣, 成班友都無所適從, 今日要屌到行嘅一件事聽日要捧到上天, 咁搞法點發展呀…

本土只係一個偽名題，一啲政客製造出嚟嘅偽名題，因為創做者一直冇define乜嘢係本土，而且論述欠奉，各有各説，根本唔足以成為一種“主義”

如果照字面，“本土”，只要係為香港人福祉而服務，而市民對某人士或議員對香港嘅服務給予充份肯定的話，嗰個人都係好本土。機本上，若果唔係為本土，就一定唔會有選民投嗰啲人出嚟(建制派造票除外)。

所以係咪用右翼，民族主義，保守主義用嚟介定會俾較合適？

本土或者只係一啲政客因為要凸出，賺取政治資本嘅一個偽命題

推高質post
本土派起源係點我唔講，但我覺得本土派既存在其中一個好大作用就係鞭策泛民
過去我地一路相信泛民係維護我地既利益，
點知去到雨革失敗左，屌你唔係去諗其他出路，
而係故步自封，繼續唱歌打飛機話We will be back

本土派裡面最大既爭辯其實都係香港前途問題
本民青同熱狗結怨雖然係涉及好多私怨
但歸根究底其實都係本民青想獨立，熱狗就想城邦修憲
呢種討論本來係好既，問題就係後期夾雜左太多私怨

本土派其實應該已取代泛民做目標
泛民第一太中華膠，第二太保守
但好左膠咁講，我地係要學識求同存異，否則我地永遠都只會係少數
前途問題呢個其實可以以後先討論，
最重要既係我地要比泛民支持者(仲要係好無腦果種黃絲)睇到
我地先係最進取地爭取緊香港既利益，也不會限死自己用一種手段
到本土派成為反對泛大多數既時候，自然連本土派呢個名都唔需要

政黨究竟係應該因爲有一個遠大既政治理念
而感染民眾繼而獲得支持
定係佢既政治主張能夠迎合大多數人 所以獲得支持？
就現今情況黎睇 我又覺得前者更應該主張

我諗係目前情況黎睇泛民同本土已經係到了路線上不同 已經唔係單純意見不合既問題
加上係俾對方不斷拉後腿既情況下
求同存異係極為困難既一件事

至於稱呼上既問題我諗本土派呢個字未必準確
事實上本地政黨係理應為本土爭取利益
所以其實每個黨都可以標籤自已做本土
每個陣營之間最大分別應該係前途問題既處理
政治光譜上我自己會分為建制派 大中華派同自治派

呢啲「本土派」唔理係制獻定獨派定投機派，實事做唔到做唔好，最叻屌人「港豬、左膠，逃兵」，自稱「勇武」,無論台前幕後網上都係垃圾廢柴，鳩噏最叻，連他人個人政治取向都要攻擊而唔係互相補救，同支共有乜分別?凈係水鳩人做爛頭卒，講到咁撚勇武拎支老牛自己衝入是但一個公安局，無差別劈佢幾件公安，學支國楊佳劈低六件，咁我話你勇武啦，要「勇武」使去水鳩人? 有冇一千幾百個死士呀?

私怨圍爐打飛機已經玩撚完, 成個小學雞咁

不能同意更多

路線上嘅唔同係咪真係本土/大中華之爭呢, 我自己就覺得未必係咁. 泛民一直都係所講嘅爭取民主最大嘅勢力, 但係除咗局部政制民主化外, 其他方面例如民生政策同整體發展方向都係保守兼缺乏遠見. 年輕一輩同啲啱啱步入中產尋求系統性嘅改變, 而本土又晌依個時候彈出嚟, 所以依班人就當本土派係第三勢力嚟支持. 咁樣解釋到點解本土派嘅政治理論咁甩皮甩骨, 而好多時關於本土嘅集會人影都唔多隻, 都會夠票推到三個本土派入去立法會, 因為吸引班選民嘅, 唔係本土理念, 而係代表改變嘅勢力.

當然, 唔一定係每個受歡迎嘅政策都係本土嘅. 起高鐵同港珠澳大橋都好多人叫好, 但係就一定唔係"顧及本土利益"嘅政策啦.

但聽講熱話自己係唯一本土派， 點睇?

好認真答你, 我諗要定義咗咩係本土派先可以話自己係唔係宇宙唯一本土派.

本土最失敗係宣揚港獨，我唔知佢地真實係點諗，但結果而言依家比人感覺就係本土=港獨

用本土派嚟劃分政治勢力已經過時，因為冇一個準則界定咩係本土，而家應該轉用統獨之分

所謂本土好簡單﹐檢視身份認同﹐強化/重新劃分命運共同體邊界﹐並且引導出政治想像。

今日香港嘅場景﹐就係透過對中國民族主義嘅否定﹐建構香港自身國族嘅過程

準則模糊同準則唔存在係兩回事

可唔可以講中文? 相信你落西洋菜街同一百個人講, 有九十個人都唔會明你想表達啲咩…

劉明

本土派慘在無一個好嘅傳道人，毓民已經變左枝地圖炮，梁天崎又俾熱屌到上天花板。人地飯民就出左個楊岳橋上位

開火打來打去果D
除左為左錢之外仲有咩好講呀
唔通為左民主咩
咩熱狗青政本土人力乜乜乜
比較出名係呢D,好快D人又想上位拎資金
之後又會打,佢上面果D又會打返佢免得資金流走

咁又好老實, 做嘢又真係要錢嘅, 一有組織就好難避免判斷以組織嘅存續為考慮重點架啦.

本土派？毓民話係咪係lor

唔好challenge 教主

要有傳道人, 都要首先有個"道"晌度先得架… 而家連個政治理論都未整到出嚟, 點傳道呀?

又推番個post上嚟.

其實真係想了解下大家覺得咩先係叫"本土".

駁唔倒

仲要大大隻字唔知以為係咩權威人士

屌中呢啲撚人要害，幾多𡃁仔依家俾香港公安追捕緊，坐完監出到嚟花底，唔係台灣綠營嗰隻有綠營企業收留，揾食養家都有問題，他日發達

都移唔到民，嗰啲台前嘅柒頭呢?佢理得你，隨時申請政治庇護走鳩咗去，幕後網上啲𨳊噏完玩唔掂咪行撚咗去，咪又係揾夠錢移民，碇磚動

搖港共支共管治成本?笑撚話，夠薑嘅使撚咁做，旺角港鐵站出口有個香港公安局，咪帶十個八個勇武撚拎埋牛肉刀衝入去劈鳩啲香港公安囉,

劈得幾間保證增加港共支共管治成本，啲柒頭敢做咩?凡係自稱「勇武」「守護香港」「為香港流血」乜乜柒柒全部政棍騙徒，睇吓西環騎劫

左膠集會，係後面揾人掟幾舊磚然後走撚咗去想攪起衝突，我就鄙視呢啲柒頭，自己組織去掟磚囉，點撚解係人背後掟?又冇人唔比你攪，騎劫

人哋把撚，人少就唔敢「勇武」?死撚咗佢啦，正廢物

其實可以理解為支持勇武果班其實自己組織都唔得嚴密, 動員力都唔係多.

垃圾嚟嘅，乜柒「無底線抗爭」,「焦土」嘛,點𨳊啲傻仔去衝咁解，真係咁撚「港獨」入政圈議會把撚咩，如果咁達賴都去做支共人大

代表攪藏獨啦，我唔反對港獨，獨到最好𠻹，呢啲柒頭除咗亂屌唔同意見嘅人其他嘢一事無成，只有攪亂檔自己揾著數，

冇料又冇膽，靠佢免受港共支共統治?後生仔揾多啲錢移民實際得多，「勇武」唔關人數，支那大把一條友去冧𨳊啲共匪、城管，咪學吓人

囉咁撚勇武